% Imposto la radice del documento, utile per Visual Studio Code ed altri editor
%! TEX root = ../../dimostrazioni.tex

% Imposto il file come sottofile del documento principale
\documentclass[../../dimostrazioni]{subfiles}

\begin{document}

    \chapter{Teorema del resto secondo Peano}
    \label{teoPeano}

        \section*{Definizioni necessarie}

            Si ricorda che il \textbf{Polinomio di Taylor (\(T _n ^ f (x) \))} è così definito:

            \[ \sum_{k = 0}^{n} \frac{f^{(k)} (x_0)}{k!}(x-x_0)^k\]

        \section*{Enunciato}

            \subsection*{Ipotesi}

                Sia \(f(x)\) una funzione tale che
                \begin{align*}
                    f : A = (a, b) &\longrightarrow \mathbb{R}\\
                    x &\longmapsto y = f(x) 
                \end{align*}

                Supponiamo inoltre che:

                \begin{enumerate}
                    \indentitem \item \(f \in C^n(A) \);
                    \indentitem \item \(x_0 \in A\).
                \end{enumerate}

            \subsection*{Tesi}

                \[ F(n): f(x) - T _n ^ f (x) = o ((x-x_0)^n) \]

        \section*{Dimostrazione}

        Per dimostrare l'enunciato, procediamo con una dimostrazione per induzione.

        \medskip

        % Nota: sono attaccate per evitare multiple righe vuote
        \subsection*{Passo Base: \(F(1)\)}

        Dimostriamo l'enunciato per \(n = 1\):
        
        \[  f \in C^1(A)  \]

        \[  f(x) - \left[ f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) \right] \stackrel{?}{=}  o ((x-x_0))  \]

        Per la definizione di \(o\)-piccolo una funzione (\(f(x)\)) è \(o\)-piccolo di un altra (\(g(x)\)) quando il \( \lim_{x \to x_0} \frac{f(x)}{g(x)} \rightarrow 0\) 
        
        \[    \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - \left[ f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) \right]}{(x-x_0)} \stackrel{?}{\rightarrow} 0 \]
            
        \[    \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} - f'(x_0) \stackrel{?}{\rightarrow} 0 \]

        \[    f'(x_0) - f'(x_0) \rightarrow 0 \]

        Quindi \(F(1)\) è vera. 

        \subsection*{Ipotesi induttiva: \(F(n-1)\)}

        Assumiamo per ipotesi induttiva vera la seguente affermazione:
        
        \[  \forall \, g \in C^{n-1} (A) \]

        \[  g(x) - T _n ^ g (x) = o ((x-x_0)^{n-1}) \]

        Che possiamo riscrivere come:

        \[  \lim_{x \to x_0} \frac{g(x) - T _n ^ g (x)}{(x-x_0)^{n-1}} \rightarrow 0 \]

        \subsection*{Verifica per \(F(n)\)}

        Per verificare la tesi, mi devo anche qui rifare alla definizione di \(o\)-piccolo:
        
        \[ B_\varepsilon \, (0)\]

        \[  \lim_{x \to x_0} \frac{f(x)-T _n ^ f (x)}{(x-x_0)^n} \stackrel{?}{\rightarrow} 0\]

        Questa è però una forma di indeterminazione \(\left[\frac{0}{0}\right]\) per risolverla, le applico il \textbf{\hyperref[teoHopital]{teorema de l'Hospital}}
        
        \[  \lim_{x \to x_0} \frac{\left[f(x)-T _n ^ f (x)\right]'}{\left[(x-x_0)^n\right]'}    \]

        \[  \lim_{x \to x_0} \frac{f'(x)-\left[T _n ^ f (x)\right]'}{n(x-x_0)^{n-1}}    \]

        Calcolo \(\left[T _n ^ f (x)\right]'\) a parte:

        \begin{align*}
            \left[T _n ^ f (x)\right]' &= f'(x_0) + \frac{f''(x_0)}{2!}2(x-x_0) + \frac{f'''(x_0)}{3!}3(x-x_0)^2 + \dots + \frac{f^n(x_0)}{n!}n(x-x_0)^n \\
                                    &= f'(x_0) + f''(x_0)(x-x_0) + \frac{f'''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2 + \dots + \frac{f^n(x_0)}{(n-1)!}(x-x_0)^{n-1} \\
                                    &= T_{n-1} ^{f'} (x)
        \end{align*}

        Infatti se \(f \in C^n (A) \Rightarrow f' \in C^{n-1} \).

        Quindi:

        \[  \lim_{x \to x_0} \frac{f'(x)-T_{n-1} ^{f'} (x)}{n(x-x_0)^{n-1}}    \]

        Notiamo che \(f' \in C^{n-1}\) e che \(g \in C^{n-1}\) poniamo quindi \(g = f'\). Da cui abbiamo:

        \[  \lim_{x \to x_0} \frac{g(x)-T_{n-1} ^{g} (x)}{n(x-x_0)^{n-1}}    \]

        Per ipotesi di induzione sappiamo che:

        \[  \lim_{x \to x_0} \frac{g(x) - T _n ^ g (x)}{(x-x_0)^{n-1}} \rightarrow 0 \]

        quindi anche:

        \[  \lim_{x \to x_0} \frac{g(x)-T_{n-1} ^{g} (x)}{n(x-x_0)^{n-1}}  \rightarrow 0  \]

        c.v.d.

        \end{document}