% Imposto la radice del documento, utile per Visual Studio Code ed altri editor
%! TEX root = ../dimostrazioni.tex

% Imposto il file come sottofile del documento principale
\documentclass[../dimostrazioni]{subfiles}

\begin{document}

    \chapter{Teorema del resto secondo Lagrange}
    \label{teorestoLagrange}

        \section*{Definizioni necessarie}

            Si ricorda che il \textbf{Polinomio di Taylor (\(T _n ^ f (x) \))} è così definito:

            \[ \sum_{k = 0}^{n} \frac{f^{(k)} (x_0)}{k!}(x-x_0)^k\]

        \section*{Enunciato}

            \subsection*{Ipotesi}

                Sia \(f(x)\) una funzione tale che
                \begin{align*}
                    f : A = (a, b) &\longrightarrow \mathbb{R}\\
                    x &\longmapsto y = f(x) 
                \end{align*}

                Supponiamo inoltre che:

                \begin{enumerate}
                    \indentitem \item \(f \in C\,^{n+1} (A) \);
                    \indentitem \item \(x_0 \in A\).
                \end{enumerate}

            \subsection*{Tesi}

                \[  \exists \, \theta \in (x_0, x) \, | \, f(x) - T _n ^ f (x) = \frac{f\,^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1} \]

        \section*{Dimostrazione}

            \medskip

            Considero due \textbf{funzioni ausiliarie \(g(x), w(x)\)} così definite:

            \[  g(x) = f(x) - T_n (x) \qquad g(x) \in C\,^{n+1} (A)  \]

            \[  w(x) = (x - x_0)^{n+1} \qquad w(x) \in C\,^{\infty} (A)  \] 

            Calcolo \( g(x_0)\, , \, g'(x_0)\, ,\, \dots\, , \, g \,^{(n+1)}(x_0)  \):
            
            \[  g(x_0) = f(x_0) - \bigg[\frac{f(x_0)}{0!}1 + \frac{f'(x_0)}{1!}(x_0-x_0) + \frac{f''(x_0)}{2!}(x_0-x_0)^2 + \dots + \frac{f\,^{(n)}(x_0)}{n!}(x_0-x_0)^n \bigg] = 0\]

            \[  g'(x_0) = f'(x_0) - \bigg[\frac{f'(x_0)}{1!}1 + \frac{f''(x_0)}{2!}2(x_0-x_0) + \dots + \frac{f\,^{(n)}(x_0)}{n!}n(x_0-x_0)^{n-1} \bigg] = 0 \]
    
            \[  g''(x_0) = 0    \]
            
            \[  \dots \]

            \[  g\,^{(n)} (x_0) = 0   \]

            \[  g\,^{(n+1)} (x_0) = f\,^{(n+1)}(x_0) - 0 = f\,^{(n+1)}(x_0)   \]
            
            Calcolo \( w(x_0)\, , \, w'(x_0)\, ,\, \dots\, , \, w \,^{(n+1)}(x_0)  \):

            \[  w(x_0) = (x_0 - x_0)^{n+1} = 0  \]

            \[  w'(x_0) = (n+1)(x_0 - x_0)^{n} = 0  \]

            \[  w'(x_0) = (n+1)(n)(x_0 - x_0)^{n-1} = 0  \]

            \[  \dots \]

            \[  w\,^{(n)} (x_0) = \big[(n+1)!\big](x_0 - x_0) = 0   \]

            \[  w\,^{(n+1)} (x_0) = \big[(n+1)!\big] 1 = (n+1)!   \]

            Toniamo ora su ciò che dobbiamo dimostrare:

            \[  \exists \, \theta \in (x_0, x) \, | \, f(x) - T _n ^ f (x) = \frac{f\,^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1} \]

            \[  \frac{f(x) - T _n ^ f (x)}{(x-x_0)^{n+1}} = \frac{f\,^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}    \]

            Notiamo che \(  \frac{f(x) - T _n ^ f (x)}{(x-x_0)^{n+1}} = \frac{g(x)}{w(x)}    \) quindi utilizzando il \textbf{\hyperref[teoCauchy]{teorema di Cauchy}}:

            \begin{align*}
                \frac{g(x)}{w(x)} &= \frac{g(x) - g(x_0)}{w(x) - w(x_0)}\\
                \\
                \exists \, x_1 \in (x_0, x) \qquad &= \frac{g'(x_1)}{w'(x_1)} = \frac{g'(x_1) - g'(x_0)}{w'(x_1) - w'(x_0)}\\
                \\
                \exists \, x_2 \in (x_0, x_1) \qquad &= \frac{g''(x_2)}{w''(x_2)} = \frac{g''(x_2) - g''(x_0)}{w''(x_2) - w''(x_0)}\\
                \\
                \exists \, x_3 \in (x_0, x_2) \qquad &= \frac{g'''(x_3)}{w'''(x_3)} = \dots\\
                \\
                \text{Iterando n volte}\\
                \\
                \exists \, \theta \in (x_0, x_n) \qquad &= \frac{g\,^{(n+1)}(\theta)}{w\,^{(n+1)}(\theta)}
            \end{align*}

            Notiamo anche che possiamo fare questo perché da come abbiamo dimostrato prima calcolandolo, \\ 
            \(g(x_0)\,,\, g'(x_0)\,,\, \dots\,,\, g\,^{(n)} (x_0) \) e \( w(x_0)\,,\, w'(x_0)\,,\, \dots\,,\, w\,^{(n)} (x_0)\) sono infinitesimi.\\

            Quindi le derivate (\(n+1\))-esime dal precedente calcolo di \(g(x) \text{e} w(x)\) sono:

            \[  \frac{g\,^{(n+1)}(\theta)}{w\,^{(n+1)}(\theta)} = \frac{f\,^{n+1}(\theta)}{(n+1)!} \]

            Quindi per come abbiamo definito \(g(x) \; \text{e} \; w(x)\):

            \[  \frac{f(x) - T _n ^ f (x)}{(x-x_0)^{n+1}} = \frac{g(x)}{w(x)} = \frac{g\,^{(n+1)}(\theta)}{w\,^{(n+1)}(\theta)} = \frac{f\,^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}   \]

            Da cui:

            \[  \frac{f(x) - T _n ^ f (x)}{(x-x_0)^{n+1}} = \frac{f\,^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}   \]

            \[  f(x) - T _n ^ f (x) = \frac{f\,^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1} \]

            c.v.d.
        \end{document}