% Imposto la radice del documento, utile per Visual Studio Code ed altri editor
%! TEX root = ../../analisi2.tex

% Imposto il file come sottofile del documento principale
\documentclass[../../analisi2]{subfiles}

\begin{document}

    \chapter{Serie di Taylor}

        Prendiamo ora una funzione derivabile infinite volte \(f\) e chiediamoci: esiste una serie di potenze la cui somma
        sia proprio \(f\)?

        Spezziamo questa domanda in tre sotto-domande:
        \begin{enumerate}
            \item Qual è la serie candidata?
            \item Qual è il raggio di convergenza della serie candidata?
            \item La serie candidata converge a \(f\) ovunque dentro il raggio di convergenza?
        \end{enumerate}

        Partiamo dalla prima. Ricordiamo che, data \(f : \I \subseteq \R \to \R\) derivabile infinite volte, il suo
        polinomio di Taylor centrato in \(x_0 \in \I\) di ordine \(m\) è
        \[
            \mathrm{T}_m (x) = \sum_{n = 0}^{m} \frac{f^{(n) (x_0)}}{n!} (x - x_0)^n = f(x_0) + f'(x_0) \, (x - x_0) + \frac{f''(x_0)}{2} (x - x_0)^2 + \ldots + \frac{f^{(m)} (x_0)}{m!} (x - x_0)^m.
        \]
        
        Come già visto nel corso di Analisi Matematica I, se \(f\) è derivabile infinite volte, vale lo sviluppo di Taylor
        all'ordine \(m\), \(\forall \, m\),
        \[
            f(x) = \mathrm{T}_m (x) + o(|x - x_0|^m),
        \]
        dove \(o(|x - x_0|^m)\) è tale che
        \[
            \lim_{x \to x_0} \frac{o(|x - x_0|^m)}{|x - x_0|^m} = 0.
        \]

        \begin{definizione}[Serie di Taylor]
            Sia \(f : \I \subseteq \R \to R\) derivabile inifinite volte in \(x_0 \in \I\). Si chiama
            \textbf{serie di Taylor con centro \(x_0\) della funzione \(f\)} la serie di potenze
            \[
                \sum_{n = 0}^{+\infty} \frac{f^{(n)} (x_0)}{n!} (x - x_0)^n.
            \]

            I numeri \(\frac{f^{(n)} (x_0)}{n!}\) sono detti \textbf{coefficienti di Taylor} e se \(x_0 = 0\) la serie è anche
            detta \textbf{serie di McLaurin}.
        \end{definizione}

        Passiamo ora alla seconda domanda. Come per tutte le serie di potenze, il raggio di convergenza può essere:
        \begin{itemize}
            \item \(R = 0\), dunque la serie converge solo in \(x_0\), perciò non proseguiamo con l'analisi,
            \item \(R > 0\), compreso il caso \(R = +\infty\), che ci obbliga a proseguire proseguire.
        \end{itemize}

        Passiamo dunque alla terza domanda. Sappiamo dal passo precedente che la serie converge in \((x_0 - R, \, x_0 + R)\), ma non
        sappiamo se \(\forall \, x \in (x_0 - R, \, x_0) \cup (x_0, \, x_0 + R)\) questa converge in \(f(x)\) oppure in qualcosa di
        diverso. Definiamo perciò questo concetto.

        \begin{definizione}[Serie analitica]
            Sia \(f : \I \subseteq \R \to \R\) derivabile infinite volte in \(x_0 \in \I\). \(f\) è detta \textbf{analitica in \(x_0\)},
            o sviluppabile in serie di Taylor centrata in \(x_0\), se la sua serie di Taylor con centro \(x_0\) ha raggio di convergenza
            \(R > 0\), eventualmente anche \(R = +\infty\), e inoltre
            \[
                f(x) = \sum_{n = 0}^{+\infty} \frac{f^{(n)} (x_0)}{n!} (x - x_0)^n,
            \]
            \(\forall \, x \in (x_0 - R_1, \, x_0 + R_1)\) e con \(0 < R_1 \leqslant R\).
        \end{definizione}

\end{document}