% Imposto la radice del documento, utile per Visual Studio Code ed altri editor
%! TEX root = ../../analisi2.tex

% Imposto il file come sottofile del documento principale
\documentclass[../../analisi2]{subfiles}

\begin{document}

    \chapter{Serie di Fourier}

        Partiamo parlando di polinomi trigonometrici ed armoniche \(n\)-esime.

        \begin{definizione}[Funzione periodica]
            Una funzione \(f : \R \to \R\) è periodica di periodo \(T\) se
            \[
                f(x + T) = f(x), \quad \forall \, x \in \R.
            \]
        \end{definizione}

        \begin{definizione}[Polinomio trigonometrico]
            Un \textbf{polinomio trigonometrico di ordine \(m\)}, con \(m \in \N\), è una funzione periodica di periodo \(2 \pi\) del
            tipo
            \[
                \mathrm{P}_m (x) = a_0 + \sum_{n = 1}^m (a_n \cos nx + b_n \sin nx),
            \]
            con \(a_0, \, a_n, \, b_n \in \R\), detti coefficienti del polinomio, e \(x \in \R\). Le funzioni \(\cos nx\) e \(\sin nx\)
            sono dette \textbf{armoniche \(n\)-esime}.
        \end{definizione}

        Proprietà:
        \begin{enumerate}
            \item Ogni armonica \(n\)-esima è periodica di periodo \(\frac{2 \pi}{n}\), quindi, in particolare, ogni armonica \(n\)-esima
                è anche periodica di periodo \(2\pi\). Dunque, anche ogni polinomio trigonometrico è periodico di periodo \(2\pi\).
            \item La somma, la differenza ed il prodotto di due polinomi trigonometrici è ancora un polinomio trigonometrico.
            \item Formule di ortogonalità delle armoniche \(n\)-esime:
                \begin{align*}
                    \intDef{-\pi}{\pi}{\cos nx \, \cos kx}{x} &=
                        \begin{cases}
                            0 & \text{se } n \neq k\\
                            \pi & \text{se } n = k \neq 0
                        \end{cases}\\
                    \intDef{-\pi}{\pi}{\sin nx \, \sin kx}{x} &=
                        \begin{cases}
                            0 & \text{se } n \neq k\\
                            \pi & \text{se } n = k \neq 0
                        \end{cases}\\
                    \intDef{-\pi}{\pi}{\sin nx \, \cos kx}{x} &= 0, \quad \forall \, n, \, k \in \N.
                \end{align*}
                \begin{osservazione}
                    Si tratta di formule di ortogonalità, ma non specifichiamo qual è il prodotto scalare e qual è lo spazio.
                \end{osservazione}
        \end{enumerate}

        Parliamo dunque delle serie di Fourier di funzioni periodiche. Sappiamo da Analisi Matematica I che una funzione derivabile
        infinite volte è approssimata dal suo polinomio di Taylor. Abbiamo inoltre visto che una funzione analitica coincide con la sua
        serie di Taylor.

        Adesso vogliamo occuparci di approssimare una funzione periodica con un polinomio trigonometrico e stabilire in quale caso la
        funzione coincide con la sua serie di Fourier.

        Data \(f : \R \to \R\) periodica di periodo \(2\pi\), esiste una serie trigonometrica la cui somma sia proprio \(f\)? Cioè
        esistono \(a_0, \, a_, \, b_n\) tali che
        \[
            f(x) = a_0 + \sum_{n = 1}^{+\infty} \left(a_n \cos nx + b_n \sin nx\right)?
        \]

        \begin{osservazione}
            Adesso \(f\) è periodica, il che è molto meno regolare che derivabile infinite volte. Infatti, la funzione può anche essere
            discontinua.
        \end{osservazione}

        Vediamo ora come calcolare i coefficienti di una serie di Fourier.
        
        \begin{teorema}[Calcolo dei coefficienti di una serie di Fourier]
            Data \(f : \R \to \R\) periodica di periodo \(2\pi\), la serie trigonometrica candidata è
            \[
                a_0 + \sum_{n = 1}^{+\infty} \left(a_n \cos nx + b_n \sin nx\right),
            \]
            dove \(n = 1, \, 2, \, 3, \, \ldots\) e
            \begin{align*}
                a_0 &= \frac{1}{2\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{f(x)}{x},\\
                a_n &= \frac{1}{\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{f(x) \cos nx}{x},\\
                b_n &= \frac{1}{\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{f(x) \sin nx}{x},
            \end{align*}
            i quali si ottengono usando le formule di ortogonalità.

            Per calcolare \(a_0\), integriamo la serie candidata tra \(-\pi\) e \(\pi\):
            \begin{align*}
                \intDef{-\pi}{\pi}{f(x)}{x} &= \intDef{-\pi}{\pi}{\left(a_0 + \sum_{n = 1}^{+\infty}\left(a_n \cos nx + b_n \sin nx\right)\right)}{x}\\
                &= \intDef{-\pi}{\pi}{a_0}{x} + \cancelto{0}{\sum_{n = 1}^{+\infty} a_n \intDef{-\pi}{\pi}{\cos nx}{x}} + \cancelto{0}{\sum_{n = 1}^{+\infty} b_n \intDef{-\pi}{\pi}{\sin nx}{x}} \qquad \text{per simmetria}\\
                &= 2 \pi a_0.
            \end{align*}

            Per determinare \(a_k\) moltiplico la serie candidata per \(\cos nx\) ed integro tra \(-\pi\) e \(\pi\):
            \begin{align*}
                \intDef{-\pi}{\pi}{f(x) \cos kx}{x} &= \intDef{-\pi}{\pi}{\left(a_0 + \sum_{n = 1}^{+\infty} \left(a_n \cos nx + b_n \sin nx\right)\right) \cos kx}{x}\\
                &= \cancelto{0}{a_0 \intDef{-\pi}{\pi}{\cos kx}{x}} \; + \underbrace{\sum_{n = 1}^{+\infty} a_n \intDef{-\pi}{\pi}{\cos nx \cos kx}{x}}_{\text{non nullo solo per } n = k} + \cancelto{0}{\sum_{n = 1}^{+\infty} b_n \intDef{-\pi}{\pi}{\sin nx \cos kx}{x}}\\
                &= a_k \intDef{-\pi}{\pi}{\cos^2 kx}{x}\\
                &= \pi a_k.
            \end{align*}
            Analogamente, per ottenere \(b_k\) si moltiplica per \(\sin kx\).
        \end{teorema}
        \begin{osservazione}
            Abbiamo supposto di poter scambiare il simbolo di serie ed il simbolo di integrale.
        \end{osservazione}
        \begin{osservazione}
            Ricordando che una funzione \(f : \R \to \R\) è detta pari se
            \[
                f(x) = f(-x) \qquad \forall \, x \in \R
            \]
            ed è detta dispari se
            \[
                f(x) = -f(x) \qquad \forall \, x \in \R
            \]
            e che una funzione può essere, pari, dispari o nessuna delle due, si ha che
            \begin{alignat*}{2}
                f \text{ pari} &\implies& b_n &= 0 \quad \forall \, n \text{ (solo coseni)},\\
                f \text{ dispari} &\implies& a_n &= 0 \quad \forall \, n \text{ (solo seni)}.
            \end{alignat*}
        \end{osservazione}

        Introduciamo dunque il polinomio di Fourier.

        \begin{definizione}[Polinomio di Fourier]
            Data \(f : \R \to \R\) periodica di periodo \(2\pi\), chiamiamo il \textbf{polinomio di Fourier di ordine \(m\) associato a
            \(f\)}
            \[
                \mathrm{F}_m (x) = a_0 + \sum_{n = 1}^{+\infty} \left(a_n \cos nx + b_n \sin nx\right),
            \]
            con
            \begin{align*}
                a_0 &= \frac{1}{2\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{f(x)}{x},\\
                a_n &= \frac{1}{\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{f(x) \cos nx}{x},\\
                b_n &= \frac{1}{\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{f(x) \sin nx}{x}.
            \end{align*}

            La serie di Fourier candidata è
            \[
                \lim_{m \to +\infty} \mathrm{F}_m (x).
            \]
        \end{definizione}

        Occupiamoci ora della convergenza di questa serie.

        \begin{definizione}[Regolarità a tratti]
            Sia \(f : \R \to \R\). Diciamo che \(f\) è \textbf{regolare a tratti in \([a, \, b]\)} se esiste un numero finito di punti
            \(a = x_1 < x_2 < \ldots < x_n = b\) tali che:
            \begin{enumerate}
                \item \(f\) è continua in \(x_i, \, x_{i + 1}, \, \forall \, i = 1, \, \ldots, \, n - 1\) ed esistono finiti i limiti
                    \begin{align*}
                        &\lim_{x \to x_i^+} f(x) \quad \forall \, i = 1, \, \ldots, \, n - 1,\\
                        &\lim_{x \to x_i^-} f(x) \quad \forall \, i = 2, \, \ldots, \, n.
                    \end{align*}
                \item \(f\) è derivabile in \(x_i, \, x_{i + 1}, \, \forall \, i = 1, \, \ldots, \, n - 1\) ed esistono finiti i limiti
                    \begin{align*}
                        &\lim_{x \to x_i^+} f'(x) \quad \forall \, i = 1, \, \ldots, \, n - 1,\\
                        &\lim_{x \to x_i^-} f'(x) \quad \forall \, i = 2, \, \ldots, \, n.
                    \end{align*}
            \end{enumerate}
        \end{definizione}

        \begin{teorema}[Convergenza puntuale della serie di Fourier]
            Sia \(f : \R \to \R\) periodica di periodo \(2\pi\) e regolare a tratti in \([-\pi, \, \pi]\). Allora la serie di Fourier di
            \(f\) converge puntualmente in tutto \(\R\).

            Detto \(\mathrm{F}_m (x)\) il polinomio di Fourier di ordine \(m\) associato a \(f\), si ha:
            \begin{enumerate}
                \item Se \(f\) è continua in \(x\) allora
                    \[
                        \lim_{m \to +\infty} \mathrm{F}_m (x) = f(x),
                    \]
                    cioè la serie di Fourier converge proprio a \(f(x)\).
                \item Se \(f\) è discontinua in \(x\) allora
                    \[
                        \lim_{m \to +\infty} \mathrm{F}_m (x) = \frac{1}{2} \left(\lim_{x \to x^+} f(x) + \lim_{x \to x^-} f(x)\right),
                    \]
                    cioè la serie di Fourier converge alla media tra \(f(x^+)\) e \(f(x^-)\).
            \end{enumerate}
        \end{teorema}
        \begin{osservazione}
            In particolare, se \(f\) è
            \begin{itemize}
                \item regolare a tratti in \([-\pi, \, \pi]\),
                \item continua in \(\R\),
            \end{itemize}
            la serie di Fourier converge puntualmente a \(f(x)\) in \(\R\).
        \end{osservazione}

        Introduciamo ora gli ultimi teoremi.

        \begin{teorema}[Regolarità della somma di una serie di Fourier] % Integrabilità e derivabilità termine a termine? Poi è troppo lungo...
            Data la serie di Fourier
            \[
                a_0 + \sum_{n = 1}^{+\infty} (a_n \cos nx + b_n \sin nx):
            \]
            \begin{enumerate}
                \item Se la serie numerica di termine generale \(|a_n| + |b_n|\) è convergente, allora la serie di Fourier converge
                    totalmente per ogni \(x \in \R\). Inoltre, la funzione somma è continua ed è possibile integrare termine a termine:
                    \[
                        \intDef{-\pi}{\pi}{\left(a_0 + \sum_{n = 1}^{+\infty} \left(a_n \cos nx + b_n \sin nx\right)\right) }{x} =
                        a_0 \left(x - x_0\right) + \sum_{n = 1}^{+\infty} \left(a_n \intDef{-\pi}{\pi}{\cos nx}{x} + b_n \intDef{-\pi}{\pi}{\sin nx}{x}\right).
                    \]
                \item Se la serie numerica di termine generale \(n \, (|a_n| + |b_n|)\) è convergente, allora la funzione somma è
                    derivabile ed è possibile derivare termine a termine:
                    \[
                        \left(a_0 + \sum_{n = 1}^{+\infty} (a_n \cos nx + b_n \sin nx)\right)' = \sum_{n = 1}^{+\infty} n \, (-a_n \sin nx + b_n \cos nx).
                    \]
                \item Se la serie numerica di termine generale \(n^i \, (|a_n| + |b_n|)\) è convergente, allora la funzione somma è
                    derivabile \(i\) volte ed è possibile derivare \(i\) volte termine a termine.
            \end{enumerate}
        \end{teorema}
        \begin{osservazione}
            Notare la differenza rispetto alle serie di potenze, le quali erano tutte derivabili infinite volte senza bisogno di ipotesi.
        \end{osservazione}

        \begin{teorema}[Convergenza in norma quadratica della serie di Fourier]
            Sia \(f : \R \to \R\) periodica di periodo \(2\pi\) e regolare a tratti nell'intervallo \([-\pi, \, \pi]\). Indicando con
            \(\mathrm{F}_m (x)\) il polinomio di Fourier di ordine \(m\) associato a \(f\), si ha:
            \[
                \lim_{m \to +\infty} \intDef{-\pi}{\pi}{\left|f(x) - \mathrm{F}_m (x)\right|^2}{x} = 0.
            \]
        \end{teorema}
        \begin{osservazione}
            La convergenza in norma quadratica si ha per ogni funzione regolare a tratti, anche per quelle non continue.
        \end{osservazione}

        Nella dimostrazione del teorema è utilizzata la seguente disuguaglianza.

        \begin{teorema}[Disuguaglianza di Bessel]
            Sia \(f : \R \to \R\) periodica di periodo \(2\pi\) e regolare a tratti in \([-\pi, \, \pi]\). Indicando con
            \(a_0, \, a_n, \, b_n\) i suoi coefficienti di Fourier, con \(n \geqslant 1\), si ha:
            \[
                \frac{1}{\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{\left|f(x)\right|^2}{x} \geqslant 2 a_0^2 + \sum_{n = 1}^{+\infty} \left(a_n^2 + b_n^2\right).
            \]
        \end{teorema}
        \begin{proof}
            Chiamiamo \(\mathrm{F}_m (x)\) il polinomio di Fourier di ordine \(m\) associato a \(f\). Vale:
            \[
                \intDef{-\pi}{\pi}{\left|f(x) - \mathrm{F}_m (x)\right|^2}{x} = \intDef{-\pi}{\pi}{\left(f^2(x) - 2 f(x) \, \mathrm{F}_m (x) + \mathrm{F}_m^2 (x)\right)}{x}.\tag{*}\label{eq:fou*}
            \]
            Calcoliamo
            \begin{align*}
                \intDef{-\pi}{\pi}{f(x) \, \mathrm{F}_m (x)}{x} &= \intDef{-\pi}{\pi}{\left(a_0 + \sum_{n = 1}^{+\infty} (a_n \cos nx + b_n \sin nx)\right)
                    \left(a_0 + \sum_{n = 1}^{m} (a_n \cos nx + b_n \sin nx)\right)}{x}\\
                &= \intDef{-\pi}{\pi}{\left(a_0^2 + \sum_{n = 1}^m \left(a_n^2 \cos^2 nx + b_n^2 \sin^2 nx\right)\right)}{x}\\
                &= 2\pi a_0^2 + \sum_{n = 1}^m \left(a_n^2 \underbrace{\intDef{-\pi}{\pi}{\cos^2 nx}{x}}_{\pi} + b_n^2 \underbrace{\intDef{-\pi}{\pi}{\sin^2 nx}{x}}_{\pi}\right)\\
                &= \pi \left(2 a_0^2 + \sum_{n = 1}^m \left(a_n^2 + b_n^2\right)\right).
            \end{align*}

            D'altro canto
            \[
                \intDef{-\pi}{\pi}{\mathrm{F}_m^2 (x)}{x} = \intDef{-\pi}{\pi}{f(x) \, \mathrm{F}_m (x)}{x} = \pi \left(2 a_0^2 + \sum_{n = 1}^m \left(a_n^2 + b_n^2\right)\right).\tag{**}\label{eq:fou**}
            \]

            Sostituisco nell'identità iniziale \hyperref[eq:fou*]{\textbf{(*)}}:
            \begin{align*}
                \intDef{-\pi}{\pi}{\left|f(x) - \mathrm{F}_m (x)\right|^2}{x} &= \intDef{-\pi}{\pi}{\left(f^2(x) - 2 f(x) \, \mathrm{F}_m (x) + \mathrm{F}_m^2 (x)\right)}{x}\\
                &= \intDef{-\pi}{\pi}{f^2 (x)}{x} - 2\intDef{-\pi}{\pi}{\mathrm{F}_m^2 (x)}{x} + \intDef{-\pi}{\pi}{\mathrm{F}_m^2 (x)}{x} \qquad \text{per \hyperref[eq:fou**]{\textbf{(**)}}}\\
                &= \intDef{-\pi}{\pi}{f^2 (x)}{x} - \intDef{-\pi}{\pi}{\mathrm{F}_m^2 (x)}{x}\\
                &= \intDef{-\pi}{\pi}{f^2(x)}{x} - \pi \left(2 a_0^2 + \sum_{n = 1}^m \left(a_n^2 + b_n^2\right)\right). \qquad \text{per \hyperref[eq:fou**]{\textbf{(**)}}}
            \end{align*}

            Quindi la disuguaglianza
            \[
                \frac{1}{\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{\left|f(x)\right|^2}{x} \geqslant 2 a_0^2 + \sum_{n = 1}^{+\infty} \left(a_n^2 + b_n^2\right)
            \]
            vale per ogni \(m \in \N\). Lasciando \(m \to +\infty\) si ottiene la tesi.
        \end{proof}

        \begin{teorema}[Identità di Parseval]
            Sia \(f : \R \to \R\) periodica di periodo \(2\pi\) e regolare a tratti in \([-\pi, \, \pi]\). Indicando con
            \(a_0, \, a_n, \, b_n\) i suoi coefficienti di Fourier, con \(n \geqslant 1\), si ha:
            \[
                \frac{1}{\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{\left|f(x)\right|^2}{x} = 2 a_0^2 + \sum_{n = 1}^{+\infty} \left(a_n^2 + b_n^2\right).
            \]
        \end{teorema}

        \newpage

        Terminiamo il capitolo introducendo la forma esponenziale.

        \begin{definizione}[Forma esponenziale di una serie di Fourier]
            Ricordando che dalla formula di Eulero si ricavano
            \begin{align*}
                \cos x &= \frac{e^{ix} + e^{-ix}}{2},\\
                \sin x &= \frac{e^{ix} - e^{-ix}}{2i},
            \end{align*}
            possiamo ottenere, sotituendo \(x\) con \(nx\),
            \begin{align*}
                \cos nx &= \frac{e^{inx} + e^{-inx}}{2},\\
                \sin nx &= \frac{e^{inx} - e^{-inx}}{2i}.
            \end{align*}
            Di conseguenza, le serie di Fourier possono essere scritte equivalentemente in forma esponenziale
            \[
                \sum_{n = -\infty}^{+\infty} c_n \, e^{inx},
            \]
            con \(n \in \mathbb{Z}\) e
            \[
                c_n = \frac{1}{2\pi} \intDef{-\pi}{\pi}{f(x) \, e^{-inx}}{x}.
            \]
        \end{definizione}

\end{document}